初二內科病床佔用率回升至95％ 四院佔用率過100％

醫管局公布昨日年初二公立醫院急症室和內科病床使用率，昨日醫管局整體內科病床佔用率是95％，其中伊利沙伯、明愛、聯合和屯門醫院的內科病床佔用率，都超過100％。

年初二到急症室求診的病人有5696人次，比年初一的4209人次高；內科病床佔用率，亦由年初一的88％，回升到95％，其中佔用率最高的是聯合醫院，佔用率達112％，伊利沙伯醫院、明愛醫院和屯明醫院的佔用率分別是108％、104％和101％，而兒科病床整體使用率66％。

大陸班友咁快返嚟?

新移民確為香港醫療系統加壓

謝冠東2019/2/7 — 10:59
伊利沙伯醫院急症室（資料圖片，來源：政府新聞處）
香港的醫療系統陷入崩潰，公立醫院急症室的輪候時間超過 8 小時，專科的輪候時間更往往以年為單位，令人慨嘆到死的那天可能還沒輪得上。醫護人員每天面臨龐大的病人數字亦感吃不消，黃任匡醫生有見醫療供不應求，認為應立即叫停香港每天吸納 150 名大陸新移民的政策，以紓緩醫療需求，實為振聾發聵之舉。

但這種建議先後遭受左翼人士批評。以下謹討論兩位的反駁意見。第一位在黃醫生的臉書留言，認為黃醫生不能直接假定每天的 150 人，會變成公立醫院的需求。但這種說法有點像在問，為何假定每天的 150 人，會製造房屋和交通需求一樣。當然我同意他們不一定每一個都立即生病，但總會有一天生病吧。目前香港的醫生對市民比例為 1.9 對 1,000，護士對市民比例為 7.1 對 1,000，那我們可以預期每年增加逾 5 萬名新移民，就會需要相應數目的醫生和護士（約 100 位醫生和近 400 位護士）。

而事實上就算增加相應人手，也只是相當於維持現時醫護人員的超高工作量和超長輪候時間，沒有進一步變態而已，如此一來醫療系統和醫護人員仍然崩潰。因此正道應是待醫療系統不再緊張，有餘裕能力，才再考慮接納新移民。房屋和交通本來也應作如是觀，有餘裕，才考慮吸納移民，不然只會全民陷入越來越崩潰的狀態，為香港全民製造越來越大的苦難。

有新移民組織如香港社區組織協會則指出，較常看病的 55 歲以上人士只佔新移民的 6.4%，故新移民看病不多。我的回應是，即是他們比香港本地人的平均年齡年輕十歲（2016 普查：33.9 vs 44.3），也只是延遲了十年就醫而已。我們可以想到回歸時第一批來港的新移民，大概有不少已踏入看病的年紀，正為當今的醫療體系造成壓力。更不用說新移民也有一批是年長的，他們年少時未對香港有任何付出，一踏足香港便要使用醫療資源，由香港買單，無論如何對付鈔的香港人不公，亦令系統百上加斤。

目前香港的困境就在於，據 2016 的人口普查，25-34 歲的 7 年以內新移民就業率只有 50.5%（遠低於全港的 85.0%）。雖然我不能排除那一半有就業的新移民的努力，但問題是不工作的新移民。他們壯年時不工作，老了後一樣需要社會為他們養老；而中年或老年才來香港的新移民，也是付出的時間短，養老的時間多。他們整體為香港構成負荷，未來人口老化的問題將更為棘手，社會長遠前景堪憂得不能想像。

✽ ✽ ✽

至於第二位左翼人士，則在個人臉書留言，指如果嫌新移民會到公立醫院看病，那麼最終只讓沒有病的人有家庭團聚的權利，質疑會否變成歧視有病的人。

先不說黃醫生的呼籲是一刀切，並無歧視病人。我得先指出一個現實，即使移民台灣也要做體檢，健保也要住滿半年才獲受理。新移民絕對不能像在香港一樣，可以一來到香港就進醫院洗腎或指自己有長期病患。

為何人家的政府也設有基本的門檻？其實那背後的理念是，如果新移民是病者，來到香港使用大量醫療資源，那將對付出的香港人不公平。當然，在香港生病的本地人則會獲得醫治，是因為他本身也和其他香港人一直付出。那就像大家都有買保險，那到時有病的可獲賠償的道理一樣。現在新移民是沒有買保險，就能立即索償了。

基於香港的醫療遠比大陸為佳，此門一開（並且已開），將令香港承受不成比例的病人。（為了治病，專門申請有病的親人來團聚。在香港，兄弟姐妹也能團聚，在台灣是不行的。申請了兄弟姐妹，其配偶又能團聚，其配偶的兄弟姐妹又能團聚，遂源源不絕。這政策空間製造了來港醫病的誘因。）

左翼人士看到歧視，但他們可能沒有看到現行政策對香港人所造成的不公，反令香港人感到被人傷害。然而左翼人士仍然會獲得最後勝利，因為政府依然故我，儘管那並不是出於左翼的大愛，而是出於迷信，認為新移民對香港沒有淨損失，反而有淨幫助。他們的理念是新移民越多越好。看法相反的普羅市民，則是不被人所愛的一群，就只能在言論上做左翼、政府和新移民組織夾擊的箭靶，在現實上每天承受越來越擠迫的生活，並輪候越來越長的醫院人龍而已。

初二已經返哂黎啦

伊利沙伯醫院、明愛醫院和屯明醫院的佔用率分別是108％、104％和101％，而兒科病床整體使用率66％。

鄭萃雯真係好撚靚呀

以前新年就走晒啲人 好得閒

呢幾年新年都full house